**安陽王**（）本名**蜀泮**（），原是[古蜀的王子](../Page/古蜀.md "wikilink")，乃為[鱉靈的後裔](../Page/鱉靈.md "wikilink")。在[秦國於西元前](../Page/秦國.md "wikilink")316年滅[古蜀之後](../Page/古蜀.md "wikilink")，輾轉到達現在[越南北部](../Page/越南.md "wikilink")，建立[甌貉國](../Page/甌貉國.md "wikilink")，自稱為安陽王，建都於[古螺](../Page/古螺.md "wikilink")，乃今[河内近郊的](../Page/河内.md "wikilink")[東英縣](../Page/東英縣.md "wikilink")。

## 滅文郎而建國的傳說

根據[越南官修史書](../Page/越南.md "wikilink")《[大越史記全書](../Page/大越史記全書.md "wikilink")》和《[欽定越史通鑑綱目](../Page/欽定越史通鑑綱目.md "wikilink")》的說法，蜀泮本為[中國](../Page/中國.md "wikilink")[戰國時代](../Page/戰國.md "wikilink")[蜀國的王子](../Page/古蜀.md "wikilink")。因先世蜀王要求與[雄王通婚遭拒](../Page/雄王.md "wikilink")，蜀國因此與文郎國結為世仇。在蜀國被[秦國滅亡之後](../Page/秦國.md "wikilink")，蜀泮率軍南下，到達現在[廣西和](../Page/廣西.md "wikilink")[雲南](../Page/雲南.md "wikilink")，隨後輾轉南下，進攻世仇[文郎國](../Page/文郎國.md "wikilink")。最後一代[雄王自恃強勇](../Page/雄王.md "wikilink")，不為兵備，在蜀泮進攻的時候因酒醉墜井而死。於是蜀泮自立為王，稱安陽王，改國號為[甌貉](../Page/甌貉.md "wikilink")（现代學者認為“甌貉”就是中國古籍中的“[甌駱](../Page/甌駱.md "wikilink")”，“貉”又可以寫作“雒”）。安陽王在[越裳地區建立新都](../Page/越裳.md "wikilink")[思龍城](../Page/思龍城.md "wikilink")，因其盤旋如螺形，所以又稱[古螺城](../Page/古螺城.md "wikilink")\[1\]。

## 稱王時期的傳說

關於安陽王統治時期的事蹟，越南史書中的記載甚少。越南歷史學者則稱安陽王是一位偉大的君主。在他在位期間，製造了[靈弩](../Page/靈弩.md "wikilink")，抵禦了[秦朝幾次的進攻](../Page/秦朝.md "wikilink")。

西元前210年，秦朝[任囂](../Page/任囂.md "wikilink")、[趙佗率軍入侵](../Page/趙佗.md "wikilink")。趙佗在[北江的](../Page/北江.md "wikilink")[僊遊山與安陽王交戰](../Page/僊遊山.md "wikilink")，安陽王用靈弩擊退了趙佗。趙佗退守[武寧山](../Page/武寧山.md "wikilink")，遣使講和。雙方約定以[平江為界](../Page/平江.md "wikilink")，北為趙佗界，南為安陽王界。趙佗子[趙仲始娶安陽王的女兒](../Page/趙仲始.md "wikilink")[媚珠為妻](../Page/媚珠.md "wikilink")，入贅安陽王家。仲始竊取了[靈弩](../Page/靈弩.md "wikilink")，用假弩將其掉包。仲始以省親之名義北歸，臨行前對媚珠說：「夫婦恩情不可相忘，如兩國失和，南北隔別，我來到此，如何得相見。」媚珠說：「妾有鵞毛錦褥常附於身，到處拔毛置岐路，以示之。」仲始回到北方後，將這番話告訴了趙佗。

西元前208年，[任囂病逝](../Page/任囂.md "wikilink")，臨死前囑令[趙佗掌管嶺南事務](../Page/趙佗.md "wikilink")。趙佗在嶺南發兵拒險，成為一路割據勢力。趙佗發兵南下進攻安陽王。安陽王不知[靈弩被竊](../Page/靈弩.md "wikilink")，為趙佗所敗，與女兒[媚珠同乘一馬逃跑](../Page/媚珠.md "wikilink")。趙仲始認准鵝毛緊追不捨，安陽王逃至海濱，下馬，在湧出海面的[金龜的協助下](../Page/金龜.md "wikilink")，持七寸文犀走入海中。

安陽王在海濱下馬之時，因金龜指稱乘坐馬後的人「是賊也，蓋殺之」，於是揮劍斬殺了媚珠。媚珠的血流入海中，化為了明珠。仲始痛哭不已，將媚珠的屍體歸葬[螺城](../Page/螺城.md "wikilink")，其屍體化為玉石。後來因思念媚珠，投井而死。

## 中國古籍中的記載

中國古籍中最早所記安陽王相關事蹟見於《[史記索引](../Page/史記索引.md "wikilink")》及《[水經注](../Page/水經注.md "wikilink")》所引用的《廣州記》及《交州外域記》。
《史记·南越传》《索引》引《广州记》曰：“交趾有骆田，仰潮水上下，人食其田，名为骆人，有骆王骆侯，诸仙自名为骆将，铜印青绶，即今之令长也。后蜀王子将兵讨骆侯，自称为安阳王，治封溪县，后南越王尉他攻破安阳王，令二使典主[交趾](../Page/交趾郡.md "wikilink")、[九真二郡人](../Page/九真郡.md "wikilink")。”
《水经·叶榆水注》引《交州外域记》云：“交趾昔未有郡县之时，土地有骆田……”，与《广州记》略同。

## 近現代學術界對甌雒國的闡釋

關於甌雒國的存在年代，及其與秦朝政府的關係，後代學者有不同說法。

[法國](../Page/法國.md "wikilink")[漢學家](../Page/漢學家.md "wikilink")[鄂盧梭認為](../Page/鄂盧梭.md "wikilink")，蜀王子（蜀泮）在公元前210年[秦始皇死時](../Page/秦始皇.md "wikilink")，乘中國內亂，奪取[象郡地區](../Page/象郡_\(秦代\).md "wikilink")（鄂盧梭認定象郡在越南，並指出該地雖為中國秦代領土，實為封建土酋所治。蜀王子套取該地後自號為安陽王。但不久被趙佗所反擊，到公元前207年將之消滅。\[2\]

[周振鶴對鄂盧梭的說法提出質疑](../Page/周振鶴.md "wikilink")，認為象郡既非鄂盧梭所認為的[日南郡](../Page/日南郡.md "wikilink")（鄂盧梭認為秦象郡即漢代之日南郡，周振鶴已斥其非），而以秦之強大，亦不至於為一蜀王子所敗，且若安陽國僅存在三年（鄂盧梭認為是前210年至前207年），其事蹟亦不可能成為傳說流傳後世千百年後。\[3\]周氏認為，安陽國之存在時間絕不像鄂盧梭所認為的那樣絕對，要之，根據《史記》，南越王趙佗滅安陽國併其地為交趾、九真二郡時間當在[呂后](../Page/呂雉.md "wikilink")、[文帝間](../Page/漢文帝.md "wikilink")\[4\]。

[呂士朋認為](../Page/呂士朋.md "wikilink")，甌雒國當於[戰國時代末期建國於](../Page/戰國時代.md "wikilink")[紅河下游的](../Page/紅河.md "wikilink")[平原一帶](../Page/紅河三角洲.md "wikilink")。秦軍南下設象郡後，安陽王退據一隅，情況像部落酋長，依舊統治一小地區。呂士朋指出秦朝對象郡，終未能施行直接統治，而是間接統治，方式是把越人的統治權，委託給當地若干土酋手中。秦朝滅亡時，安陽王便捲土重來，在象郡擴張勢力，成為當地較強大的領導者。直到趙佗來攻時才被消滅。\[5\]

[郭振鐸](../Page/郭振鐸.md "wikilink")、[張笑梅則對古籍裡](../Page/張笑梅.md "wikilink")「甌雒國」的存在表示質疑，認為它本身具有傳疑性質，可能並非現代意義的「真正國家」，只是初具政權組織的部落聯盟。另外，又提出可以把「甌雒」理解為「甌」指「西甌」（位於現時廣西西南、越北的越族），而「雒」則指「[雒越](../Page/雒越.md "wikilink")」（位於現時越南西北，屬古[百越族一支](../Page/百越族.md "wikilink")），而蜀泮則是西甌及雒越各部落的領袖。然而因生產力尚屬低下，在趙佗的入侵下遂將之平定。\[6\]

## 相關傳說

  - [皐魯](../Page/皐魯.md "wikilink")：傳說是安陽王時期的能工巧匠，為安陽王造[靈弩](../Page/靈弩.md "wikilink")。
  - [李翁仲](../Page/李翁仲.md "wikilink")：傳說中安陽王時期來自[交趾](../Page/交趾.md "wikilink")
    、獲得[秦始皇徵召出征](../Page/秦始皇.md "wikilink")[匈奴的一位巨人](../Page/匈奴.md "wikilink")。其後李翁仲退役，回鄉歸隱，秦始皇欲再召回翁仲，在越南古代小說《[粵甸幽靈集](../Page/粵甸幽靈集.md "wikilink")》及《[嶺南摭怪](../Page/嶺南摭怪.md "wikilink")》裡，便有所描述。\[7\]據[中國學者](../Page/中國.md "wikilink")[戴可來指出](../Page/戴可來.md "wikilink")，這則故事是取材自中國傳說裡曾威振匈奴的南海人[阮翁仲事跡](../Page/阮翁仲.md "wikilink")，後被搬到越南而成為「李翁仲」。\[8\]

## 注釋

## 參考書籍

<div class="references-small">

  - Taylor, Keith Weller. (1983). The Birth of Vietnam. ISBN
    978-0-520-07417-0

  - [越南](http://www.adoptionworld.org/vietnam/viet5.html)

  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -

</div>

## 參見

  - [越南歷史](../Page/越南歷史.md "wikilink")
  - [嶺南摭怪](../Page/嶺南摭怪.md "wikilink")
  - [鴻龐氏](../Page/鴻龐氏.md "wikilink")
  - [蜀國](../Page/蜀國.md "wikilink")

## 外部連結

  -
  -
  - [越南民间传说《媚珠-仲始》解读--兼论越族先民的审美崇尚和生态观念](https://web.archive.org/web/20070310215247/http://www.wanfangdata.com.cn/qikan/periodical.Articles/dnyzh/dnyz2005/0505/050513.htm)

  - [对《广东省船舶工业志》若干史实的商榷
    梁允鳞](https://web.archive.org/web/20070928014212/http://www.gzsdfz.org.cn/ycjg/2003-3/2003-3-20.htm)

|-style="text-align: center; background: \#FFE4E1;" |align="center"
colspan="3"|**安陽王** |-    |-

[Category:古蜀人](../Category/古蜀人.md "wikilink")
[Category:越南君主](../Category/越南君主.md "wikilink")

1.  《大越史記全書》（外紀卷之一）：甲辰元年〈周赧王五十八年〉（公元前二五七年）。王既併文郎國，改國號曰甌貉國。初王屢興兵攻雄王。雄王兵強將勇，王屢敗。雄王謂王曰：「我有神力，蜀不畏乎。」遂廢武備而不修，需酒食以為樂。蜀軍逼近，猶沈醉未醒，乃吐血堕井薨，其衆倒戈降蜀。王於是築城于越裳，廣千丈，盤旋如螺形，故號螺城。又名思龍城〈唐人呼曰崑崙城，謂其城最高也〉。其城築畢旋崩，王患之，乃齋戒禱于天地山川神祇，再興功築之。
2.  鄂盧梭《秦代初平南越考》第三章《輯子史文》，馮承鈞譯，臺灣商務印書館版，64─65頁。
3.  周振鶴《西漢政區地理》，人民出版社，1987：8:1-203.
4.  《史記·南越傳》：“秦已破滅，佗即擊併桂林、象郡。”“歲餘，高后崩，（漢朝）即罷兵。佗因此以兵威邊，財物賂遺閩越、西甌、駱、役屬焉，東西萬餘里。”
5.  呂士朋《北屬時期的越南》第一章《上古時期的中越關係》，香港中文大學新亞研究所東南亞研究室刋，17頁。
6.  郭振鐸、張笑梅《越南通史》第二編第三章第三節，中國人民大學出版社版，128─133頁。
7.  《粵甸幽靈集錄·歷代人臣·校尉英烈威猛輔信大王》，收錄於《越南漢文小說叢刊》第二輯第二冊《神話傳說類》，臺灣學生書局版，第26-27頁；《嶺南摭怪·李翁仲傳》，收錄於《嶺南摭怪等史料三種》，中州古籍出版社版，24頁。
8.  戴可來《關於<嶺南摭怪>的編者、版本和內容》，附錄於《嶺南摭怪等史料三種》，中州古籍出版社版，265頁。